% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 8}
Пусть $s\ge 100$.
Рассмотрим произвольное семейство $\mathcal{S}$ подмножеств множества $\{v_1,\,\ldots,\,v_n\}$,
состоящее из множеств мощности $s^2$, такое, что каждый элемент $v_i$  содержится не более, чем в $s$ подмножествах из $\mathcal{S}$.
Докажите, что при достаточно большом $s$ элементы $v_1,\,\ldots,\,v_n$ можно раскрасить в $s$ цветов, так,
чтобы в каждом множестве из $\mathcal{S}$ присутствовали элементы \emph{всех} этих цветов.

\textbf{Решение:}

Обозначим через $A_1, A_2, \dots A_m$ указанные в условии подмножества из $S$.
Раскрасим каждый элемент $v_i$ в один из $s$ цветов с вероятностью $\frac{1}{s}$
Введем случайное событие $M_i$, которое означает, что в нашей случайной раскраске множество $A_i$ - содержит менее чем в $s$ цветов.

Найдем вероятность случайного события $M_i$.
Для этого найдем вероятность, что $A_i$ содержит не более $s-1$ цвет.

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(M_i)=\left(
    \frac{s-1}{s}
    \right)
    ^{s^2}
    s
\end{aligned}
\end{equation}

Каждый элемент может быть раскрашен в $s-1$ цвет, исключенный цвет можно выбрать $s$ способами.

Далее найдем максимальное количество событий, зависимых от $M_i$.

Каждый элемент из $A_i$ содержится не более чем в $s$ множествах, а значит $M_i$ зависит не более чем от событий:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        d = s^2 \cdot s
    \end{aligned}
\end{equation}

Далее докажем, что при достаточно больших $s$:
\begin{equation} \label{eq8:1}
\begin{aligned}
    e
    \left(
    \frac{s-1}{s}
    \right)
    ^{s^2}
    s
    (s^3+1)
    \leqslant 1
\end{aligned}
\end{equation}

Действительно:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    e
    \left(
        \frac{s-1}{s}
    \right)
    ^{s^2}
    s
    (s^3+1)
=
    e^{
        1+
        s^2
        ln
        \left(
           1-\frac{1}{s}
        \right)
    }
    (s^4+s)
<
\\
<
    e^{
        1+
        s^2
        \left(
        -\frac{1}{s}
        \right)
    }
    (s^4+s)
=
    e^{
        1-
        s
    }
    (s^4+s)
=
\\
=
    \frac{
        (s^4+s)
    }{
        e^{s-1}
    }
\end{aligned}
\end{equation}

Данное выражение меньше 1 уже для $s=11$.

Тогда, в соответствии с локальной леммой Ловаса получим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\cup M) < 1
\end{aligned}
\end{equation}

А значит, существует такая раскраска, при которой все множества $A_i$ раскрашены в $s$ цветов.
